\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{svg}
\usepackage{url}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{minted}
\usepackage{geometry}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage[bookmarks, colorlinks=false, pdfborder={0 0 0}, pdftitle={rapport_tn09_coopiteasy}, pdfauthor={Elouan Le Bars}, pdfsubject={Sujet}, pdfkeywords={<keywords here>}]{hyperref}
\usepackage{french}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=black,
}
\urlstyle{same}
\newcommand\blankpage{
    \null
    \thispagestyle{empty}
    \addtocounter{page}{-1}
    \newpage
}
\usepackage{tocbasic}
\DeclareTOCStyleEntry[
  beforeskip=.3cm plus 1cm,% default is 1em plus 1pt
  pagenumberformat=\textbf,
  ,numwidth=0pt,
]{tocline}{part}

\newcommand{\HRule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} 	% Horizontal rule

\makeatletter
\def\printtitle{%
    {\centering \@title\par}}
\makeatother

\title{	 	% Subtitle
            \LARGE Elouan LE BARS \\ [0.2cm]
            \normalsize
            Département Génie informatique \\ 4\textsuperscript{ème} semestre \\
            [2cm]
            \HRule{0.5pt}
            \LARGE \textbf{Système de gestion des présences pour le supermarché coopératif BEES Coop}	% Title
            \HRule{2pt} \\ [1cm]
            \LARGE Stage assistant ingénieur (TN09) \\ \normalsize Septembre 2019 - Février 2020 \\[3cm]
             Suivi du stage - Gildas BAYARD \\
            [0.3cm]
             Tuteur entreprise - Rémy TAYMANS
		}

\author{
		Elouan Le Bars\\
}


\begin{document}
\pagenumbering{roman}
\newgeometry{bottom=1cm}
% ------------------------------------------------------------------------------
% Maketitle
% ------------------------------------------------------------------------------
\thispagestyle{empty}		% Remove page numbering on this page
\vspace*{-3cm}
\includegraphics[width=0.3\textwidth, center]{../ressources/logo-utc.jpg}

\begin{center}
\textbf{Université de Technologie de Compiègne} \\
\medskip
\small Rue Roger Couttolenc \\
60200 Compiègne, France \\
\url{www.utc.fr}
\end{center}

\vspace{2cm}

\printtitle					% Print the title data as defined above
  	\vfill


\vspace*{\fill}

\begin{center}
\small
\includegraphics[width=0.25\textwidth, center]{../ressources/logo-cie.png}
\textbf{Coop IT Easy} \\
\medskip
\small
57 Rue Guillaume Tell \\
1060 Bruxelles, Belgique \\
\url{www.coopiteasy.be}
\end{center}


\afterpage{\blankpage}
\newpage

\newgeometry{top=5cm,left=4cm,right=4cm, bottom=5cm}
\pagenumbering{arabic}
\parskip=5pt

\part*{Résumé}

Le stage est réalisé au sein de la coopérative bruxelloise Coop IT Easy SCRLfs pour le compte de son client BEES Coop SCRLfs. La BEES Coop est un supermarché coopératif et participatif situé à Schaerbeek, qui a pour but de fournir une alternative à la grande distribution classique en vendant des produits de consommation bio, locaux, éthiques et en vrac.

\bigskip

Les coopérateurs membres de la BEES Coop (plus de 2000 actuellement) participent activement à son fonctionnement en effectuant des shifts de 2h45 tous les mois. Ce fonctionnement collaboratif permet la vente de produits de qualité à des prix abordables. La gestion du supermarché est assurée par l'outil informatique Odoo mis en place par Coop IT Easy et adapté à ses besoins spécifiques, notamment la gestion des planning de travail (créneaux et shifts).

\bigskip

La mise en place de feuilles de présence numériques intégrant le scan des cartes de coopérateurs dans ce système constitue le sujet principal du stage.

\newpage
\thispagestyle{empty}

\part*{Remerciements}

Je tiens à remercier tout particulièrement les travailleurs de Coop IT Easy : Catherine Lembrée, Houssine Bakkali, Manuel Claeys Bouuaert, Michel Larock, Rémy Taymans, Robin Keunen, Vincent Van Rossem et Virginie Dewulf.

\bigskip

Le soin apporté à mon intégration au sein de la coopérative, leur sympathie et leur curiosité auront rendu très intéressants et appréciables ces six mois en leur compagnie.

\bigskip

Je voudrais par ailleurs remercier Bart Van Wynsberghe et Geneviève Borsu de m'avoir présenté en détail cette inspirante initiative qu'est la BEES Coop.

\newpage
\setcounter{tocdepth}{1}
\vspace*{-3cm}
\tableofcontents
\newpage
\subsection*{Préambule}


\textit{Les failles du système économique moderne motivent l'apparition de nouvelles formes d'organisation du travail. Le modèle coopératif,``animé par des valeurs et des principes qui sont ses propres conditions de réussite''\cite{coop} et apparu dans la première moitié du XIXe siècle constitue une de ces alternatives. Coop IT Easy espère contribuer au développement de ce modèle en lui proposant des outils informatiques adaptés.}

\textit{Cette implication va souvent de pair avec la volonté d'oeuvrer dans un but salutaire au vu de l'état écologique et social actuel. L'initiative de la BEES Coop, qui entend proposer des produits de consommation sains et éthiques grâce une forte implication des consommateurs, en est un bon exemple.}

\part{Présentation de Coop IT Easy et de son activité}

\section{La coopérative}

Coop IT Easy est une coopérative d'informaticiens située à Bruxelles en Belgique. Elle fournit des outils de gestion informatiques à destination des acteurs de l’économie sociale, principalement des coopératives.

``Par économie sociale, on entend les activités économiques exercées par des sociétés, notamment coopératives ou à finalité sociale, des associations, des mutuelles ou des fondations, visant l’intérêt de la collectivité, le renforcement de la cohésion sociale ou le développement durable et qui s’efforcent de respecter les modes opérationnels suivants :
\label{finalites-coop}

\begin{enumerate}
    \item finalité de service à la collectivité ou aux membres, plutôt que finalité de profit ;
    \item autonomie de gestion ;
    \item processus de décision démocratique ;
    \item primauté des personnes et du travail sur le capital dans la répartition des revenus.''
\end{enumerate}

\begin{flushright}
    \textit{Conseil Wallon de l’Economie Sociale} \cite{cnc}
\end{flushright}

\medskip

L’activité de Coop IT Easy est principalement dédiée à l’analyse des besoins de ces clients issus de divers secteurs (coopérative de logements, de travailleurs, supermarchés coopératifs...), de l’installation et de l’adaptation des outils informatiques à leur activité ainsi que de la formation à leur utilisation et du support de maintenance.

\subsection{Historique}

La coopérative existe depuis janvier 2018 suite à l’initiative des porteurs de projet Virginie Dewulf et Houssine Bakkali, ainsi que des deux autres membres fondateurs Robin Keunen et Rémy Taymans. Elle compte actuellement 8 travailleurs avec l’arrivée de deux développeurs et deux analystes.

\subsection{Statut légal}

Coop IT Easy est une \textit{société coopérative à responsabilité limitée à finalité sociale} (SCRLfs), forme juridique spécifique à la Belgique dans laquelle les associés définissent librement les règles d'organisation et de fonctionnement dans les statuts de la société.

Des principes supplémentaires sont mis en oeuvre, relatifs aux finalités coopératives (voir \ref{finalites-coop}), tels que celui d'\textit{une personne = une voix} au sein de toutes les assemblées ou la limitation des dividendes à 6 \%.

\subsection{Finalités}

Les finalités de Coop IT Easy constituent sa raison d'être et se concrétisent dans les actions prises en son sein. En voici les quatre principales :

\begin{center}
    \begin{enumerate}
        \item Permettre aux acteurs de l’économie sociale de se concentrer sur leurs activités clés en les dotant d’outils informatiques libres.
        \item Rendre abordable financièrement et accessibles les outils informatiques libres aux acteurs de l’économie sociale.
        \item Améliorer les conditions de travail et donner du sens au travail quotidien des travailleurs au sein de Coop IT Easy  à travers des mécanismes de gouvernance participative.
        \item Démontrer qu’une relation pérenne dans l’esprit coopératif est possible entre un client et un prestataire informatique par une plus grande implication de ses clients à travers des mécanismes d’inclusion, de concertation ou de co-décision.
    \end{enumerate}
\end{center}

\subsection{Le logiciel Odoo, cœur d'activité}

L'activité de Coop IT Easy se concentre autour d'Odoo, un logiciel libre de gestion d'entreprise (ERP) constitué de modules installables dans un même système et dans une même base de donnée.

Les nombreuses applications disponibles répondent aux besoins classiques d'une entreprise, de la gestion de la relation client à la création de sites d’e-commerce, en passant par la production, la gestion d’inventaire, gestion de projet, comptabilité...

Deux versions d’Odoo co-existent actuellement, \textit{Odoo Community} et \textit{Odoo Enterprise}, toutes deux maintenues par la société  anonyme Odoo SA. \textit{Odoo Community} correspond au logiciel libre au coeur d'Odoo tandis qu'\textit{Odoo Enter\-prise} est une surcouche propriétaire apportant de nouvelles fonctionnalités.

Une forte communauté open-source - guidée par l'\textit{Odoo Community Asso\- ciation} (OCA) - s'est développée autour de la version libre d'Odoo et du développement collaboratif de modules.

La multitude et la spécificité des besoins des entreprises nécessite souvent l'adaptation ou la création d'applications. Coop IT Easy entend répondre aux particularités structurelles des coopératives en développant de nouveaux modules open-source intégrés dans Odoo.

\subsection{Participation au sein du milieu social}

Coop IT Easy - seule coopérative d’informaticiens à Bruxelles - tend à être un acteur proactif de l’économie sociale et du milieu coopératif au travers de sa soixantaine de clients, principalement belges mais aussi suisses et français.

On retrouve particulièrement cette volonté dans l’application de tarifs différenciés en fonction de la taille et du statut de la structure cliente. D’autres initiatives favorisent aussi l’intercoopération, comme le partage de connaissances (organisation de rencontres entre développeurs du milieu coopératif) et la mutualisation des développements.

\newpage

\section{Organisation interne}

\subsection{Postes}

L’équipe de Coop IT Easy est constituée de 5 développeurs et de 3 analystes fonctionnels. La communication et la comptabilité de la coopérative sont assurées par deux travailleurs extérieurs.

\subsection{Gouvernance}

L’égalité des travailleurs et leur participation au sein de la coopérative nécessite une gouvernance adaptée. Le \textit{Conseil des Travailleurs}, institué en parallèle du Conseil d’Administration, constitue l’organe principale de gestion de la vie quotidienne. Toutes les décisions relatives au travail sont discutées au sein de ce conseil, chaque travailleur pouvant apporter un point à l’Ordre du Jour.

D’autres conseils existent en parallèle, comme le \textit{Conseil des Codeur.se.s} destiné aux développeurs et développeuses.

Cette gouvernance participative nécessite un travail conséquent de la part des travailleurs, qui possèdent des mandats temporaires délimitant leurs rôles, tels que la gestion des ressources humaines ou de l’espace de travail. Des espaces sont consacrés à ce travail, par exemple lors des \textit{Mises au vert} semestrielles, de deux ou trois jours consécutifs.

La mise en oeuvre de  processus d'intelligence collective facilite cette gouvernance horizontale, notamment l'\textbf{élection sans condidat} et la \textbf{gestion par consentement} :


 \textit{``Là où, pour agir, le consensus exige que tous les participants à une décision soient unanimes, le consentement se contente du fait qu’aucun membre n’y oppose d’objection raisonnable. Une objection est jugée raisonnable si elle bonifie la proposition à l’étude ou l’élimine complètement. L’objection n’est plus synonyme d’obstruction mais d’identification de limites, de tolérances qui deviennent les conditions de réalisation de la proposition.''} \cite{universite-du-nous}

\subsection{Gestion de projet}

Le travail courant est basé sur une forte interaction entre développeurs et analystes, ces derniers constituant les interlocuteurs uniques avec les clients.

La gestion de projet est gérée sur le système interne Odoo de Coop IT Easy, avec une estimation des tâches à réaliser et un pointage du temps passé.

Une courte réunion journalière permet à chacun de présenter le travail effectué et ainsi de solliciter de l'aide sur un point particulier.

\label{sprint}

Les tâches en attente n’appartenant à aucun projet particulier sont réalisées lors des \textbf{Sprints de codage internes} mensuels, ceux-ci mobilisant tous les travailleurs.

\subsection{Outils de travail}

La majorité de la communication interne sans lien avec la gestion de projet est gérée dans le logiciel de discussion instantanée open-source \textbf{Mattermost}.

Le versionnage du code est assurée par le logiciel Git, couplé à l'herbergeur \textbf{GitHub} pour son partage en ligne.

\subsection{Processus de développement}

L'analyse des besoins clients permet de préciser le développement à effectuer. Si celui-ci n'est pas réalisable, une autre analyse est effectuée en revoyant les attentes du client.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1\textwidth, center]{../ressources/process-1.pdf}
    \caption{Le processus de développement}
    \label{process-1}
\end{figure}

Chaque développement est réalisé sur une branche dédiée. Le code réalisé est ensuite relu et commenté par un ou plusieurs autres déve\- loppeurs, grâce au mécanisme de \textit{Pull Request} intégré à GitLab. Après validation du code, les ajouts sont déployés sur l'instance de test afin d'être testés par un analyste fonctionnel puis validés par le client. La branche de développement est fusionnée vers la branche de production une fois le code relu et testé.

\newpage

\part{Mission}

L’ensemble du sujet de stage était porté par la BEES Coop, supermarché coopératif
dont Coop IT Easy gère le système informatique. Il consistait à améliorer
son système de gestion du travail des coopérateurs ainsi que son système de rapport d’activité.

\medskip

Cette partie détaille le sujet et précise son évolution.

\section{Le client : un supermarché coopératif, la \textit{BEES Coop}}

La BEES Coop, pour \textit{Cooperative bruxelloise, écologique, économique et sociale},
est un supermarché coopératif et participatif ayant ouvert ses portes en 2017
dans la commune de Schaerbeek. Les coopérateurs, en plus de détenir
des parts du supermarché, participent à sa gestion et à son fonctionnement, notamment
en y travaillant chaque mois et en participant aux assemblées générales.
Cette participation active des membres permet la vente de produits de qualité
à un prix juste, à l’opposé d’un objectif lucratif. L’aspect communautaire se
retrouve aussi dans la volonté d’inclure une grande diversité au sein du supermarché.

Cette initiative s’inspire du modèle historique de la Park Slope Food Coop fondée en 1973 à New York et comptant actuellement 16 000 membres.



Le supermarché défend un modèle durable et favorise les producteurs locaux,
circuits courts et produits de saison. Une grande place y est dédiée à la vente en vrac.
La BEES applique par ailleurs une politique de marge unique de 20 \% sur les produits
afin de rémunérer les producteurs de façon juste et refuse tout dividende ou bénéfice.
Plus de 2000 coopérateurs prennent actuellement part au système en parallèle des 7 salariés.
Tous les coopérateurs ne sont cependant pas travailleurs : un travailleur peut
donner accès au supermarché à deux autres personnes de son foyer.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1\textwidth, center]{../ressources/bees-coop-1.jpg}
    \caption{L'intérieur de la BEES Coop}
    \label{bees-coop-1}
\end{figure}

\subsection{Différents régimes de travail}

Deux régimes de travail coexistent au sein du supermarché, les travailleurs pouvant
être \textbf{réguliers} ou \textbf{volants}. Les premiers sont inscrits à un shift de travail régulier
qu’ils doivent effectuer toutes les quatre semaines. Ils peuvent néanmoins effectuer
des shifts de compensation pour compenser des absences passées. Les travailleurs volants
sont libres de s’inscrire à des créneaux tant qu’il reste des places libres. Ils sont
tenus d’anticiper et d’effectuer un shift avant la fin de chaque période de quatre semaines,
mais peuvent en effectuer plusieurs d’avance.

Le système de shift est lié au compteur de shift des travailleurs, qui déter\-mine
leur statut (\textit{A jour, Gelé, Exempté...}). S’ils sont absents à leur shift, celui-ci est mis à
jour et cela peut potentiellement les empêcher de faire leurs courses.

L’objet du stage porte tout particulièrement sur ce système de présence aux shifts.

\section{Sujet initial}

Le sujet tel que proposé par la BEES Coop et Coop IT Easy était divisé en trois parties :

\begin{itemize}
    \item Mise en place de l’encodage en temps réel des présences et absences des travailleurs via un système de scan des cartes de membre.
    \item Création d'un nouveau module Odoo afin de permettre aux travailleurs de se connecter en ligne et de faire des demandes d'échanges.
    \item Réalisation d'un état des lieux du système de création de rapports d’activité actuel (présent dans un outil séparé) et intégration des rapports d’activité pertinents dans le système de gestion Odoo.
\end{itemize}

\section{Evolution du sujet}

Le stage a finalement porté exclusivement sur le premier point, au fil des ajustements
et de l’estimation du travail à fournir pour mettre en place le système de présence.
Le cahier des charges a en effet été rédigé une fois le stage entamé, conjointement
avec la BEES Coop et Coop IT Easy. Il n’était pas figé et a évolué au cours de la conception,
du développement et des tests, ceux-ci révélant d’autres points non traités.

Il était aussi nécessaire de migrer le module de shift de la version 9 d’Odoo vers la version 12, afin de préparer l’évolution du système de la BEES (actuellement en version 9) et d'être en mesure de le proposer autres supermarchés coopératifs utilisant la version 12.

À ce projet principal se sont ajoutées diverses tâches, en vue d’aider le travail de suivi continu de Coop IT Easy vis-à-vis de ses clients.

\section{Planning}

Le planning, évolutif, n’était pas fixé au début de mon stage et s’est divisé
en plusieurs parties souvent superposées. Le travail itératif supposait une certaine
flexibilité entre les tests et le développement.

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=1.4\textwidth, center]{../ressources/planning.png}
    \caption{Planning de réalisation du module de présence}
    \label{planning}
\end{figure}

% TODO: Ajouter pointillés au schéma pour les tâches diverses, jusqu'au moment de la mise en test

Le planning principal était entrecoupé de divers événements, notamment les
\textbf{Sprints de codage internes} (voir section~\ref{sprint}),
et les \textbf{Sprints codage bénévoles BEES}. Ces journées faisaient intervenir
les membres de la cellule informatique de la BEES Coop autour des tâches à réaliser
pour le supermarché.

\section{Méthodes de travail}

Le projet a été réalisé de manière itérative en utilisant l’outil interne de gestion de projet
(figure~\ref{gestion-projet-1}),
sans toutefois pointer le temps ni passer par un analyste fonctionnel
pour le lien avec les demandes et remarques de la BEES Coop.

\begin{figure}[ht!]
    \includegraphics[width=1.62\textwidth, center]{../ressources/gestion-projet-1.png}
    \caption{Vue globale de la gestion de projet}
    \label{gestion-projet-1}
\end{figure}

\newpage

Le travail en parallèle du module de présence se faisait de façon habituelle,
en suivant les procédures détaillées dans la section~\ref{sprint}.

Les réunions et échanges d’emails avec la BEES permirent de réaliser
le cahier des charges mais aussi de confronter les propositions techniques à la
réalité des salariés (avec Bart Van Wynsberghe et Geneviève Borsu) et du Bureau des Membres (avec Sophie Gérard).
Les décisions techniques et conceptuelles étaient discutées avec mon tuteur de stage Rémy Taymans,
créateur du module web de consultation des shifts ainsi qu’avec Virginie Dewulf, analyste fonctionnelle.

La réalisation d’un design fonctionnel puis d’une preuve de concept faisaient
aussi  partie de cette méthode graduelle, afin de favoriser l’orientation du développement en
amont.

Les différentes phases de développement se sont conclues par une
semaine de test in-situ afin d'observer sur place le retour des coopérateurs
vis-à-vis du module et de l’adapter à leurs remarques ainsi qu’à l’usage spontané
qu’ils en faisaient. Le serveur de test de la BEES Coop était utilisé pour les tests internes puis pour la validation client.

\section{Langages, outils et procédures}
\subsection{Langages de programmation}

Le système de feuilles de présence développé s’insère dans la vue d'administration
du système Odoo et est donc développé en python pour ce qui est des structures
de données et de la logique du système. La génération automatique des vues est
gérée au moyen de fichiers XML et les modèles génériques d’emails sont rédigés
en HTML, avec l’ajout de templates Jinja2 pour y insérer des variables python.

\subsection{Outils}
\subsubsection*{virtualenv}

Odoo 9 utilise la version 2 de python tandis qu’Odoo 12 utilise la version 3. Cette diversité de versions python et plus généralement des librairies utilisées impose l’utilisation d’environnements virtuels de programmation, \textbf{virtualenv} dans
mon cas.

\subsubsection*{psql}

A chaque client correspond une base de donnée, chiffre à multiplier en
fonction des versions d’essai ou de test requises. Il est souvent nécessaire de
récupérer une base de donnée issue de la production du client afin de reproduire
un bug en local ou de tester un module in-situ. Les bases de données PostgreSQL
sont manipulées grâce au terminal interactif \textbf{psql}. La saisie des commandes directement
en SQL facilite ensuite leur intégration au sein d’Odoo.

\subsubsection*{gitaggregator}

Une instance Odoo utilise une multitude de modules issus de sources diverses :
modules standards, communautaires ou développés par Coop IT Easy.
Ces modules proviennent de différents dépots Github et la tenue du code local
à jour peut rapidement devenir tentaculaire, d’autant plus que différentes branches
de développement peuvent co-exister pour le même module.

La librairie open-source \textbf{gitaggregator} développée
par l’entreprise Acsone facilite ce processus en automatisant l'agrégation
des différentes branches distantes en une seule pour chaque module,
via un fichier de configuration écrit en \textbf{YML} (figure \ref{gitaggregator-conf}).

\begin{figure}[ht!]
    \begin{minted}[frame=single,fontsize=\footnotesize,linenos]{yaml}
    # odoo source

    ./odoo:
        remotes:
            coopiteasy: git@github.com:coopiteasy/OCB
            oca: git@github.com:OCA/OCB
        merges:
            - coopiteasy 9.0
        target: coopiteasy 9.0-target

    # custom modules

    ./custom/addons:
        remotes:
            coopiteasy: git@github.com:coopiteasy/addons
        merges:
            - coopiteasy 9.0
            - coopiteasy 9.0-pos-dependency-rounding-cashdrawer
        target: coopiteasy 9.0-target

    \end{minted}
    \caption{Extrait d'un fichier de configuration gitaggregator}
    \label{gitaggregator-conf}
\end{figure}


La mise à jour du code de tous les modules peut alors se faire grâce à l’appel d’une seule commande.
Les fichiers de configuration des instances clients sont partagés au sein de Coop IT Easy
sur un dépôt dédié ; chacun peut les modifier et répliquer l’environnement en local.

% \subsubsection*{Ociedoo}

% L’interface en ligne de commande Ociedoo développée en interne par Rémy Taymans facilite la gestion des instances Odoo en simplifiant et standardisant les opérations de mise à jour de modules et de gestion des bases de données, notamment leur restauration. L’installation de cette librairie sur tous les serveurs permet de limiter la marge d’erreur humaine lors de l’administration du système.

\subsection{Procédures}

\subsubsection*{Formatage du code}

La standardisation du code écrit est indispensable dans le cadre d’un
travail collaboratif et cela passe par l’utilisation d’un formateur de code.
Celui utilisé par les membres de l’OCA et Coop IT Easy est \textbf{black}, \textit{“The Uncompromising Code Formatter”},
dont la particularité est d’être opiniâtre : il n’y a pas de configuration possible
et tout code est formaté de la même façon selon le standard PEP8.
Cela permet d'accélérer et de renforcer le développement en le limitant au sens du code écrit et non à sa forme.

\subsubsection*{Tests unitaires}

L'écriture de tests unitaires (codés en python et intégrés dans Odoo) rend plus robuste le travail effectué et facilite sa maintenance. Ces tests automatisés effectuent diverses vérifications sur la valeur des variables ou les exceptions levées. Ils facilitent la détection d'éventuels effets de bord liés à la modification du code, d’autant plus que python est un langage interprété et non compilé.

\section{Avant le projet : état des lieux}

\subsection{Un module de shifts pré-existant}

La mise en place de l’encodage des présences des travailleurs devait se baser
sur les éléments déjà utilisés par le supermarché et notamment sur le module Odoo
de gestion des shifts. Ce système (figure~\ref{shift-1}) - développé pour la BEES
Coop en 2017 par Thibault François (ancien bénévole) et Virginie Dewulf - génère automatiquement des shifts
toutes les quatres semaines en fonction d’un planning déterminé par les administrateurs.

La gestion du statut des coopérateurs suivant leur compteur de présence aux shifts est aussi intégrée au module.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.5\textwidth, center]{../ressources/shift-1.png}
    \caption{Le système d'administration des shifts, module \textbf{beesdoo\_shift}}
    \label{shift-1}
\end{figure}

Ce module situé dans la partie relative à l'administration du système est complété par un module présent
sur le site internet de la coopérative (figure \ref{shift-2}) à destination des travailleurs,
qui peuvent y consulter diverses informations à propos des shifts et s’inscrire aux créneaux libres s’ils sont travailleurs volants.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1\textwidth, center]{../ressources/shift-2.png}
    \caption{Extrait de la page 'Mes Shifts' du site, module \textbf{beesdoo\_website\_shift}}
    \label{shift-2}
\end{figure}

\subsection{Gestion des présences sur papier}

Le système informatique de gestion des shifts était destiné au \textit{Bureau des Membres} (bénévoles de la BEES Coop en charge de la gestion des membres), et non aux travailleurs. Des feuilles de présence sur papier générées tous les jours à partir de la base de donnée par un outil externe à Odoo (\textit{Jasper Studio}) permettaient aux
travailleurs d’émarger à chaque créneau horaire.

Cette étape supplémentaire nécessitait l’intervention du Bureau des Mem\-bres qui encodaient ensuite les présences dans l’interface web à la main, deux fois par semaine. Leur
expertise était en effet indispensable pour traiter les exceptions (notées sur la feuille par les travailleurs) et pour maîtriser le système informatique (figure \ref{shift-1})
dont l’interface, les paramètres et le fonctionnement étaient peu adaptés aux non-initiés.

L’encodage des présences à la main, tâche déjà conséquente, arrivait parfois après la date de décompte automatique des travailleurs volants. Ils pouvaient alors se retrouver dans l’impossibilité de réaliser leurs
courses, même s'ils avaient effectué leur shift.

\subsection{Cartes de membre}

La BEES Coop avait déjà mis en place un système de cartes de membre géré dans Odoo. Chaque carte correspond à un code-barre encodé selon la norme EAN13. Les cartes de membres (figure \ref{carte-1}), imprimées
à partir de Jasper Studio, permettent aux membres de scanner à l’entrée au magasin
et de consulter leur statut.

La mise en place du scan des cartes pour encoder
les présences en temps-réel devait intégrer ce système.

\medskip

\begin{figure}[ht!]
    \includegraphics[width=0.4\textwidth, center]{../ressources/carte-1.png}
    \caption{Une carte de membre}
    \label{carte-1}
\end{figure}

\newpage
\part{Réalisations}

Ce stage aura été l'occasion d'aborder divers sujets (report d'activité, journaux comptables, souscription de parts de coopérateurs, boutique en ligne...) en réalisant plusieurs tâches, du fix de bug à l'ajout de fonctionnalités. La partie suivante se focalise toutefois sur la réalisation la plus importante : la gestion des présences des travailleurs de la BEES Coop.

\section{Consultation du code}

\subsection{Dépôts GitHub} \label{code-migration}

Le code des modules développés par Coop IT Easy pour les supermarchés coopératif est disponible sur le dépôt de la BEES Coop. La branche \texttt{9.0} regroupe les modules fonctionnels et utilisables en production.

Le code réalisé à l'occasion du développement du système de feuilles de présence est consultable sur la branche \texttt{9.0-attendance-sheet}, consultable à l'adresse suivante :

\url{https://github.com/elouan-lb/Obeesdoo/tree/9.0-attendance-sheets}

\medskip

Le code correspondant à la migration du module de shift de la version 9 vers la version 12 est consultable sur la branche \texttt{12.0-mig-beesdoo\_shift}  :

\url{https://github.com/elouan-lb/Obeesdoo/tree/12.0-mig-beesdoo_shift}

\subsection{Structure du module}

Les modifications détaillées dans la suite de ce rapport concernent toutes le répertoire \textbf{beesdoo\_shift} du dépôt. Il est constitué d'un fichier \texttt{\_\_openerp\_\_.py} contenant des informations sur le module (auteurs, description, dépendances) et des répertoires suivants :

\begin{itemize}
    \item \texttt{models} : modèles pythons
    \item \texttt{views} : fichiers XML définissant les vues Odoo
    \item \texttt{security} : règles d'accès et les groupes de sécurité
    \item \texttt{data} : fichiers XML définissant diverses données (tâches automatisées, modèles d'email, paramètres systèmes par défaut...)
    \item \texttt{wizard} : définitions de formulaires dynamiques et non-persistents
    \item \texttt{migrations} : scripts SQL à appliquer lors de mises à jour
    \item \texttt{tests} : tests unitaires
    \item \texttt{demo} : données de démo du module
    \item \texttt{i18n} : traductions du module
\end{itemize}


\section{Conception}

\subsection{Cas d'utilisation}
L'amélioration du système de feuilles de présence suppose une modification des rôles précédemment définis. Voici les cas d’usages étudiés :

\begin{itemize}
    \item \textbf{Travailleurs : }
    Les travailleurs (réguliers ou volants) se présentent au début du shift. Ce sont des bénévoles, ils assurent un shift par mois et le système doit donc rester simple à leurs yeux.
    \item \textbf{Supercoopérateurs : }
    Les supercoopérateurs sont des bénévoles ayant reçu une formation plus détaillée. Ils sont en charge du shift et de la distribution des tâches. Ils sont en mesure d’attribuer le nombre de shift à effectuer en cas d’absence (0, 1 ou 2) d’un travailleur, en fonction du contexte. Les supercoopérateurs sont donc en charge de vérifier que les présences sont bien enregistrées et de faire le nécessaire si ce n’est pas le cas.

    Il arrive souvent qu’un shift n’ait pas de supercoopérateur.
    \item \textbf{Salariés : }
    Les salariés, aussi appelés \textit{permanents}, assurent diverses tâches dans le magasin. Le salarié fait office de supercoopérateur si aucun n’est présent pour le shift.
    \item \textbf{Bureau des Membres : }
    Le Bureau des Membres est en charge du contrpôle de la bonne gestion des présences et du statut des coopérateurs. C'est lui qui traite les exceptions et qui assure les tâches que le système informatique ne gère pas.
    \item \textbf{Administrateurs : }
    Les administrateurs, souvent des salariés, peuvent configurer le système informatique.
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Solution proposée}

Le nouveau système de gestion des présences est constitué de \textit{feuilles de présences numériques}, inspirées des feuilles papiers anciennement utilisées. L’encodage des shifts est directement aux feuilles afin d’éviter l'encodage manuel précédemment réalisé par le Bureau des Membres.

\medskip

Une feuille de présence est liée à un créneau horaire et peut donc regrouper plusieurs types de tâche (travail en magasin, bureau des membres, découpe du fromage...). Elle permet d’avoir une vue d’ensemble sur ce créneau en un seul endroit, contrairement à la vue précédente qui regroupait par défaut tous les shifts pour la journée. Les feuilles de présences sont pré-remplies avec les travailleurs déjà inscrits, les autres pouvant s’y ajouter à leur arrivée.

\medskip

Tout le travail de gestion des présence se réalise sur une même feuille, en gérant la diversité des rôles précédemment décrits grâce à des règles de sécurités et des accès différents. Ainsi, les travailleurs remplissent eux-mêmes les feuilles de présence, le supercoopérateur valide les présences et y ajoute les informations notables tandis que le bureau des membres n’assure plus que son rôle de gestion des exceptions.

\medskip

Le système proposé fige les feuilles de présences au moment de leur validation, afin de conserver l’information de cet instant précis. La validation est assurée par le supercoopérateur, le salarié ou le bureau des membres et met directement à jour les shifts dans le système.

\subsection{Intégration dans le module de gestion des shifts}

Les feuilles de présences sont ajoutées au module \textbf{beesdoo\_shift}, dans l'interface Odoo standard. Cette intégration permet de gagner en robustesse et facilité de design grâce au mécanisme de génération de vues d’Odoo mais on y perd en personnalisation.

\medskip

Le choix est fait de modifier ce module et de ne pas en ajouter un autre afin de transformer l’usage initial et de ne pas avoir à maintenir plusieurs systèmes.

\medskip

La vue traditionnelle donnant un aperçu de tous les shifts du système (figure \ref{shift-1} page \pageref{shift-1}) est tout de même conservée. Elle est désormais destinée à l’édition d’un shift en particulier, plus à l’encodage des présences à la main. Le Bureau des Membres peut en effet être amené à modifier le statut des shifts après validation de la feuille, mais ceux-ci ne sont alors plus reliés à la feuille de présence.

\subsection{Design fonctionnel}

Le design fonctionnel présenté ci-dessous et réalisé sur le logiciel Photoshop permettait de faire valider le modèle imaginé et de le modifier en fonction des retours de la BEES Coop, sans avoir entamé la réalisation technique. Il se base sur deux types de designs :

\begin{itemize}
    \item Une vue sous forme de liste (figure~\ref{mockup-1}), pour afficher différentes feuilles de présence sur une seule page.
    \item Une vue détaillée destinée à une seule feuille de présence (figure~\ref{mockup-2}), avec les travailleurs inscrits et les travailleurs ajoutés, ainsi que des informations supplémentaires sur le créneau.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.62\textwidth, center]{../ressources/mockup-1.jpg}
    \caption{Design fonctionnel - Feuilles de présences pour la journée}
    \label{mockup-1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.62\textwidth, center]{../ressources/mockup-2.jpg}
    \caption{Design fonctionnel - Vue détaillée d'une feuille de présence}
    \label{mockup-2}
\end{figure}

La difficulté consistait à anticiper les possibilités et limitations d’Odoo en matière de design, en s’inspirant d’autres modules de manière à réduire le nombre de modifications à réaliser par la suite.

\newpage

\subsection{Architecture}

La rédaction des classes Python liées au nouveau modèle de feuilles de présence supposait une étude et modélisation du système existant (figure \ref{uml-1}).

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1\textwidth, center]{../ressources/uml-1.pdf}
    \caption{Diagramme de classe partiel du système de shift}
    \label{uml-1}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item \textbf{ResPartner} :  la classe définissant un utilisateur dans le système. Celle-ci est enrichie dans divers modules selon le mécanisme d’héritage par extension d’Odoo.
    \item \textbf{CooperativeStatus} : le statut d’un utilisateur dans la coopérative (régime travail, statut, compteur de shifts...)
    \item \textbf{Task} : un shift dans le système, correspondant à un travailleur, un type de tâche, une heure de début et de fin.
    \item \textbf{TaskStage} :  l’état d’un shift (\textit{Présent, Absent, Excusé} …)
    \item \textbf{TaskType} : type de tâche (\textit{Ouverture, Inventaire, Bureau des Membres}…)
\end{itemize}


\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.4\textwidth, center]{../ressources/uml-2.pdf}
    \caption{Diagramme de classe du système de feuilles de présence}
    \label{uml-2}
\end{figure}

Le modèle proposé (figure \ref{uml-2}) définit une classe \textbf{AttendanceSheet} et deux classes \textbf{AttendanceSheetShiftExpected} et \textbf{AttendanceSheetShift\-Added} héritant de la classe abstraite \textbf{AttendanceSheetShift}.

\medskip

Ces dernières correspondent aux shifts d’une feuille de présence et sont en relation avec un objet \textbf{Task} (le shift du système qui sera mis à jour lors de la validation).

\medskip

La séparation en deux types de shifts entre ceux attendus (\textit{Expected}) et ceux ajoutés (\textit{Added}) évite l’ajout d’attributs inutiles et facilite la définition de méthodes. Un travailleur venant s’ajouter au shift sera forcément présent et donc jamais remplacé, par exemple.

\subsection{Simplification du statut des shifts}\label{simplification-statut}

La conception du système de feuilles de présence a révélé le besoin de simplification et de clarification de la gestion des shifts, notamment de leurs statuts.

\medskip

Chaque shift a un statut (figure~\ref{shift-status-1}), mis à jour lorsque le travailleur est présent ou absent. Le changement du statut du shift met à jour le compteur de shifts du travailleur, qui devra effectuer des shifts de compensation si celui-ci est négatif.

\medskip

Ces règles de mise à jour des compteurs sont complexes et diffèrent en fonction du régime de travail. Par exemple, si le travailleur est “absent” et qu’il est régulier, son compteur est décrémenté de 2, mais s’il est volant il l'est seulement de 1.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1\textwidth, center]{../ressources/shifts-status-1.png}
    \caption{Un shift avec les anciens statuts associés (anglais)}
    \label{shift-status-1}
\end{figure}

Ces nombreuses différences créent un flou autour du nombre de shifts que le travailleur devra effectuer en cas d’absence. Dans les faits, le supercoopérateur attribue le nombre de compensation à effectuer sur la feuille papier et le Bureau des Membres vient ensuite faire correspondre le statut du shift dans le système informatique.

\medskip

Il était donc nécessaire de changer ces statuts afin de donner la main aux supercoopérateurs et de décharger le Bureau des Membres de cette étape d’encodage supplémentaire. Ils ont été remplacés par \textit{Confirmé, Présent, Absent - 0 compensation, Absent - 1 compensation, Absent - 2 compensations}. Le travailleur est en mesure de savoir directement combien de shifts il devra effectuer en cas d’absence, de la même façon que sur les feuilles papier.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.2\textwidth, center]{../ressources/shifts-status-2.png}
    \caption{Nouveaux statuts d'un shift (français)}
    \label{shift-status-2}
\end{figure}

Des scripts rédigés en SQL et consultables dans le répertoire \texttt{migrations/ \\9.0.1.3.0} assurent la correspondance entre les statuts des anciens shifts présents en base de donnée et les nouveaux. Ils sont appliqués lors de la mise à jour du module vers la version 9.0.1.3.0, avant (\texttt{pre-migrate.py}) et après (\texttt{post-migrate.py}). \label{script-sql}

\bigskip

Ce changement de comportement a nécessité le contact et l’approbation des autres supermarchés coopératifs utilisant le système de shift, excluant notamment la suppression de règles désormais inutiles pour la BEES Coop.


\section{Descriptif technique}

\textit{Après avoir détaillé les choix conceptuels effectués, cette partie précise les fonctionnalités techniques développées.}

\subsection{Génération automatique}

Les feuilles de présence sont générées automatiquement avant le début de chaque shift, afin de décharger les utilisateurs de l’opération de création manuelle. Les travailleurs volants peuvent ainsi s’inscrire jusqu’à que la fiche soit générée (cette durée est configurable) : l’inscription est ensuite bloquée sur le site web.

La génération est assurée par une tâche automatique qui s’exécute à intervalles réguliers et appelle la méthode statique \texttt{\_generate\_attendance\_sheet} de la classe \textbf{AttendanceSheet}.

Une feuille de présence est créée dès qu’un shift appartient à un créneau horaire et qu’aucune autre feuille n’existe déjà pour ce créneau. La surcharge de la méthode \texttt{create()} de la classe permet de pré-remplir la feuille de présence lors de sa création avec tous les shifts attendus (\textbf{AttendanceSheetShiftEx\-pected}), par défaut tous marqués \textit{Absent - 2 compensations} (figure~\ref{generated-sheet}).

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.5\textwidth, center]{../ressources/generated-sheet.png}
    \caption{Les shifts pré-inscrits sont ajoutés lors de la création}
    \label{generated-sheet}
\end{figure}

Le nombre de shifts correspondant au créneau horaire (avec ou sans travailleur inscrit) permet de calculer le nombre de travailleur maximum. Cette donnée indicative permet au supercoopérateur de savoir combien de travailleurs étaient initialement prévus dans le planning.

Des informations comme le créneau horaire, la semaine (A, B, C, D) ou le jour et son abréviation sont calculées grâce aux méthodes préfixées par \texttt{compute}. L’utilisation du décorateur \texttt{@api.depends(nom\_du\_champ)} fourni par Odoo permet de déclencher ces méthodes à chaque modification du champ à partir duquel elles sont calculées.

\subsection{Remplissage}

Le système laisse deux manière d’émarger une feuille de présence. Les travailleurs peuvent scanner leurs cartes ou remplir la liste à la main s’ils n'ont pas de carte.

Le code source d’Odoo offre la classe abstraite \textbf{BarcodeEventsMixin} issue du module \textbf{barcode}. En héritant de cette classe on peut implémenter sa méthode \texttt{on\_barcode\_scanned(barcode)}, déclenchée par défaut lors du scan (le code javascript étudie l’input au moyen d’expression régulière et détecte si le texte entré correspond à un code barre).

L’implémentation de cette méthode dans la classe \textbf{AttendanceSheet} permet de retrouver le travailleur dans le système grâce à son code-barre, d’effectuer des vérifications sur son statut et de le marquer comme présent s’il était inscrit ou de créer un nouveau shift dans le cas contraire (figure~\ref{sheet-1}).

L’ajout automatique d’un shift lors du scan impose le pré-remplissage de certaines données, notamment le type de tâche. Ce type de tâche par défaut est donc laissé configurable dans les paramètres du module : dans le cas de la BEES Coop il correspond au \textit{Magasin}.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.62\textwidth, center]{../ressources/sheet-1.png}
    \caption{Une feuille de présence remplie}
    \label{sheet-1}
\end{figure}

Le problème principal rencontré lors de ce développement était lié à la présence de champs éditables (champ texte, menu déroulant, case à cocher…). La valeur scannée est entrée sur un de ces champ dès qu’il est sélectionné, au lieu d’être passée en argument de la méthode. Ainsi, si un travailleur remplit à la main le statut d’un shift puis qu’un autre essaye de scanner, la méthode \texttt{on\_barcode\_scanned(barcode)} n’est pas appelée.

La refonte du design est apparue comme une solution plus efficace que la modification du code Javascript responsable de la gestion des évènements. Tous les champs éditables ont finalement été déplacés dans des fenêtres pop-up (figure~\ref{pop-up}) afin d'éviter ce comportement problématique.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1\textwidth, center]{../ressources/pop-up.png}
    \caption{Exemple d'édition à la main : une fenêtre apparaît.}
    \label{pop-up}
\end{figure}

\subsection{Validation}

\subsubsection*{Validation par login ou par carte}

Les feuilles de présences sont accessibles par tous les travailleurs sur l’ordinateur générique, mais la validation de celles-ci est réservée au supercoopérateur en charge du shift ou au salarié. La BEES Coop intègre un système de comptes utilisateur qui n’est cependant pas utilisé par tout le monde. Les travailleurs ayant aussi tendance à oublier leurs identifiants, nous avons décidé de mettre en place une validation par carte.

Le type de validation (par carte ou par enregistrement de l'utilisateur) est laissé configurable afin que les supermarchés sans système de carte puissent tout de même utiliser le module.

\subsubsection*{Validation par le bureau des membres}

Une feuille de présence peut être laissée non-validée. Le Bureau des Membres s’en chargera lors de sa permanence. La validation se fait donc sans scan ni login pour les membres de ce groupe afin de faciliter le processus.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{../ressources/validation-button.png}
    \caption{Bouton de validation}
    \label{validation-button}
\end{figure}

\subsubsection*{Fenêtre de validation}

Le supercoopérateur peut cliquer sur le bouton \textit{valider} (figure~\ref{validation-button}) s’il a contrôlé les présences et distribué les compensations à effectuer par les absents. Il doit alors indiquer son ressenti sur le shift et le nombre de travailleurs présents (figure~\ref{validation}). La case \textit{Notes} lui sert à indiquer toutes les informations importantes à transmettre au Bureau des Membres : travailleur désinscrit, pas encore enregistré dans le système… Cette case permet de gérer toutes les potentielles erreurs du système en laissant un espace d’écriture libre.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.62\textwidth, center]{../ressources/validation.png}
    \caption{Fenêtre de validation}
    \label{validation}
\end{figure}

\subsubsection*{Mise à jour des shifts enregistrés dans le système}

La validation de la feuille de présence met à jour les shifts du système déjà existants. Si aucun shift n’existait déjà (le travailleur n’était pas inscrit), alors un nouveau est créé à partir des informations renseignées. Il faut être toutefois certain qu’aucun shift vide correspondant au même type de tâche n’existe déjà : il doit être est mis à jour si c’est le cas.

La méthode \texttt{validate\_with\_checks} permet de vérifier que la feuille est correctement remplie. Elle appelle ensuite la méthode de validation correspondant à l’utilisateur connecté.

\subsubsection*{Envoi d'email aux absents}

Des emails sont envoyés aux absents lors de la validation. Si c’est le remplaçant qui est absent, c’est lui qui recevra l’email. Les modèles d’emails sont rédigés dans le fichier \texttt{mail\_template.xml}. L’utilisation du moteur de template Jinja2 permet de faire varier l’email en fonction du régime de travail, du nombre de compensations reçues, du compteur de shifts du travailleur...

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.8\textwidth, center]{../ressources/email-1.png}
    \caption{Un email reçu par une travailleuse régulière absente}
    \label{email-1}
\end{figure}

\subsection{Administration}

\textit{Le système prévoit divers fonctions à destination des gestionnaires (Bureau des Membres et administrateurs) afin qu’ils soient en mesure de traiter les exceptions intervenues lors du remplissage des feuilles.}

\subsubsection*{Feuilles non-validées}

Il peut arriver qu’une feuille reste non validée si le supercoopérateur oublie de le faire ou si personne dans le magasin n’a les accès nécessaires. La feuille est alors ajoutée à une liste de travail afin que les administrateurs la valident au plus vite (figure~\ref{non-validated}).

Une tâche automatique - exécutée chaque nuit - envoie un email au Bureau des Membres s’il reste des feuilles non-validées datant de la veille.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.4\textwidth, center]{../ressources/non-validated.png}
    \caption{Feuilles non-validées (vue administrateur)}
    \label{non-validated}
\end{figure}

\subsubsection*{Feuilles annotées}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.4\textwidth, center]{../ressources/note.png}
    \caption{Note transmise aux administrateurs}
    \label{note}
\end{figure}

Les notes ajoutées par le supercoopérateur lors de la validation (figure~\ref{note}) nécessitent une intervention de la part du Bureau des Membres. Les feuilles annotées sont ajoutées de la même façon à une liste de travail, attendant d’être marquées comme \textit{Lues} (figure~\ref{marked-as-read}) pour en disparaître.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{../ressources/marked-as-read.png}
    \caption{Bouton 'Marquer comme lu'}
    \label{marked-as-read}
\end{figure}

\subsubsection*{Travailleurs réguliers désinscrits de leur créneau}

Les shifts effectués par les travailleurs réguliers peuvent être des \textbf{shifts réguliers} (le shift auquel le travailleur est inscrit et qu’il doit réaliser chaque mois) ou des \textbf{shifts de compensation} (il effectue un shift de façon à ramener à 0 son compteur de shifts et de régulariser son statut).

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.4\textwidth, center]{../ressources/regular-shift.png}
    \caption{Travailleur régulier ajouté, shift régulier}
    \label{regular-shift}
\end{figure}

Un shift qui n’est pas dans la colonne \textit{Shifts attendus} devrait forcément être un shift de compensation, c’est pourquoi la case est cochée par défaut. Il arrive cependant qu’un travailleur vienne faire son shift régulier mais qu’il ne soit pas attendu, si son inscription n’est plus valide par exemple (figure~\ref{regular-shift}).

Ce cas précis est traité par un message d’erreur automatique s’affichant lors de la validation (figure~\ref{automatic-error-message}). Le message est aussi ajouté à la note de la feuille de présence : il devra être traité de la même façon par le Bureau des Membres.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.4\textwidth, center]{../ressources/automatic-error-message.png}
    \caption{Indication automatique lors de la validation}
    \label{automatic-error-message}
\end{figure}

\subsubsection*{Logs}



Les administrateurs ont accès à une vue enrichie des feuilles de présence. Ils peuvent notamment consulter les logs afin de savoir qui a validé la feuille et quand (figure~\ref{log}).

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.4\textwidth, center]{../ressources/log.png}
    \caption{Exemple de logs}
    \label{log}
\end{figure}

\subsubsection*{Fil de discussion}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.4\textwidth, center]{../ressources/message.png}
    \caption{Fil de discussion}
    \label{message}
\end{figure}

La classe \textbf{AttendanceSheet} hérite de la classe abstraite \textbf{MailThread} fournie par Odoo. Celle-ci ajoute un fil de discussion à l’objet (figure~\ref{message}), permettant aux administrateurs de laisser des informations supplémentaires à la feuille de présence et de discuter entre eux des mesures éventuelles à prendre.

\subsubsection*{Page de configuration}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.4\textwidth, center]{../ressources/configuration.png}
    \caption{Page de configuration}
    \label{configuration}
\end{figure}

Nous avons préféré créer une page de configuration plutôt que d’inscrire les nouveaux paramètres directement dans le code (figure~\ref{configuration}). Cette vue liée à la classe \textbf{ShiftConfigSettings} pourra désormais être enrichie lors d'éventuels ajouts sur le module.

\subsubsection*{Archivage des feuilles de présence}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=01\textwidth, center]{../ressources/archived.png}
    \caption{Filtre de recherche affichant les feuilles archivées}
    \label{archived}
\end{figure}

Les fiches de présences étant automatiquement générées, la question de leur suppression se pose. Une feuille de présence doit pouvoir rester non-validée sans encombrer le système. Au lieu d’autoriser leur suppression, un bouton \textit{Archiver} (uniquement visible en tant qu’administrateur) permet de les faire disparaître des vues standards. Elles peuvent être affichées via un filtre dans la barre de recherche (figure~\ref{archived}).

\subsection{Groupes de sécurité et droits d'accès}

La gestion des différents accès au module est assurée par différents groupes de sécurité définis dans le fichier \texttt{group.xml}. Le module de feuille de présence y ajoute un groupe \textbf{Attendance Sheet Generic Access} afin d’accéder uniquement aux feuilles de présence de la journée. Ce groupe est dédié au compte en libre accès.

Le droit de validation ainsi que les droits d’administrations étaient initialement ajoutés au groupe \textbf{Shifts and Attendance Sheets Management}. Le nouveau groupe \textbf{Attendance Sheet Validation} est finalement dédié uniquement à la validation des feuilles. De cette façon, l’administrateur peut contrôler précisément quels droits sont donnés à un utilisateur. Cette problématique de clarification des droits associés à un groupe a motivé le renommage des anciens groupes vers des noms plus représentatifs.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=01\textwidth, center]{../ressources/security.png}
    \caption{Les différents groupes de sécurité (anglais)}
    \label{security}
\end{figure}


Le fichier \texttt{ir.model.access.csv} contient les droits en lecture, écriture, création et suppression sur chaque modèle défini dans le module pour chaque groupe.


\section{Finalisation}

\textit{Plusieurs étapes de finalisation - en complément de l’aspect fonctionnel - permettent une bonne utilisation du module et son appropriation par les utilisateurs. Elles sont détaillées dans la partie suivante.}

\subsection{Traductions}

%TODO: image langues

Le module est développé en anglais selon la convention internationale ainsi que pour faciliter sa diffusion open-source. Étant destiné à la BEES Coop, il est aussi traduit en français et en néerlandais. La définition de ces traductions est contenue dans des fichiers de traduction (d’extension \texttt{.po}). Cela a aussi été l’occasion de traduire l’intégralité du module de shifts, la langue affichée dépendant ensuite des paramètres de l’utilisateur connecté.

\medskip

Une limite est apparue très vite concernant la feuille de présence en libre accès. En effet, l’ordinateur est supposé rester connecté sur le même compte utilisateur, or les travailleurs ne parlent pas tous la même langue. Nous avons écarté l’idée de mettre la traduction de chaque terme en français et néerlandais sur la même vue car cela aurait nécessité une refonte complète du design. Le supercoopérateur devra assurer les potentielles difficultées rencontrées par les travailleurs.
\newpage

\subsection{Documentation}

La documentation du module (autant son usage que son installation) est rédigée pour différentes catégories d’usagers. Elle est donc séparée en plusieurs fiches plus ou moins détaillées. Celles à destination de la BEES Coop ont été rédigées avec l’aide de Geneviève Boxus et Sophie Gérard.

%TODO: photo de la fiche travailleurs

\begin{itemize}
    \item Une fiche à destination des travailleurs, très succincte. Elle détaille la procédure d’émargement et est affichée dans l’espace travailleur.
    \item Un document à destination du supercoopérateur, disponible dans l’espace travailleur. Il explique la procédure de validation ainsi que les points d’attention requis.
    \item Un document à destination du Bureau des Membres, détaillant les étapes d’administration des feuilles.
    \item Une description technique, à destination des administrateurs. Elle détaille la procédure d’installation du module et de configuration préalable
\end{itemize}

\newpage

\section{Portage du module de shifts en version 12.0}

\textit{Le passage de tous les clients en version 12 d'Odoo est un point pressant pour Coop IT Easy, de manière à unifier le développement et la maintenance du code. Cette opération se divise en deux étapes :}

\subsection{Portage du code}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=01.62\textwidth, center]{../ressources/mig-shifts.png}
    \caption{La page contenant tous les shifts portée en version 12}
    \label{mig-shifts}
\end{figure}

Odoo n'assurant pas la rétrocomptabilité entre les versions, le code doit être mis à jour en fonction des nouvelles règles et conventions. Le fonctionnement de l'infrastructure logicielle est modifié (changement par exemple des dates comme chaînes de caractères vers des objets natifs python) ainsi que les technologies utilisées (passage par exemple de python2 vers python3).

L'évolution du code n'est pas documentée par Odoo (une partie par l'OCA seulement) et l'opération se réalise de façon exploratoire. Les tests unitaires réalisés lors du développement des feuilles de présences facilitent donc le portage du module de shift (voir le code indiqué section~\ref{code-migration}).

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=01.2\textwidth, center]{../ressources/mig-sheets-list.png}
    \caption{Liste des feuilles de présence pour la journée en version 12}
    \label{mig-sheets-list}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=01.3\textwidth, center]{../ressources/mig-sheet.png}
    \caption{Une feuille de présence en version 12}
    \label{mig-sheet}
\end{figure}

Le module de shift migré (figure~\ref{mig-sheets-list}, figure~\ref{mig-sheet}) peut ensuite être intégré à la liste des modules proposés aux clients dans cette version.

La portage du module en parallèle de son développement en version 9 (lors de l'intégration des retours client) complexifiait la tâche, toute modification devant être appliquée sur chacune des deux versions. Le développement aurait idéalement dû être fini avant de débuter cette étape.

\subsection{Migration des données}

Porter le code n'est pas suffisant pour assurer le passage d'un client d'une version antérieure vers une nouvelle. Il faut aussi adapter la structure des tables et champs de la base de données en accord avec la nouvelle structure amenée par le code. Ce travail conséquent et propre à chaque client consiste à rédiger des scripts de migrations SQL semblables à ceux décrits dans la section~\ref{script-sql}. Cette étape ne sera cependant pas nécessaire pour le code écrit durant le stage, car la structure de données n'a pas été modifiée entre la version 9 et la 12.

\section{Mise en perspective}

\begin{figure}[H]
    \rotatebox[origin=c]{270}{\includegraphics[width=0.67\textwidth]{../ressources/photo-bees-1}}
    \rotatebox[origin=c]{270}{\includegraphics[width=0.67\textwidth]{../ressources/photo-bees-2}}
    \caption{L'ordinateur générique avec scanner dans l'espace travailleur}
    \label{photo-bees}
\end{figure}

\subsection{Contributions}

Les différentes phases de tests ainsi que les échanges avec différents acteurs (bénévoles, supercoopérateurs, salariés) ont permis de développer un module utilisé par la BEES Coop (figure~\ref{photo-bees}), en diminuant au maximum les externalités. Le système de notes à destination du Bureau des Membres assurera la gestion des exceptions non anticipées. Finalement, le scan des cartes des travailleurs permet de conserver la simplicité d'un système destiné entre autres à des utilisateurs bénévoles peu formés.

\subsection{Complexité du système}

Ce développement a mis en lumière la complexité du système de la BEES Coop, autant au niveau informatique (règles de calcul des statuts, double compteur de shifts, gestion des shifts de compensations) qu'au niveau de leur \textit{Règlement d'Ordre Intérieur}. Cette complexité provient notamment de la volonté de créer un système juste et adapté à chaque particularité. En ce sens, elle est particulièrement justifiée. C'est le traitement de ces divers cas de figure qu'il faut interroger : faut-il l'inscrire dans le système informatique ou le laisser au Bureau des Membres ?

Le développement aurait gagné à débuter par une analyse et une refonte du système de shift, afin soit moins opaque pour ses utilisateurs et que les futurs supermarchés coopératifs puissent se l'approprier facilement. Ce travail, entamé avec le changement du nom des statuts des shifts (voir la section~\ref{simplification-statut}), sera sûrement à poursuivre de manière conjointe entre la BEES Coop et Coop IT Easy.

\subsection{Flexibilité du système}

Ce système intègre les particularités de la BEES Coop mais sera destiné aux autres supermarchés coopératifs, dans une volonté d'intercoopération. Il était donc nécessaire de le penser dans un plus cadre global, en permettant une utilisation sans système de gestion des cartes par exemple. Cette diversité d'usages complexifie cependant la maintenance du code.

L'unification des demandes et le partage des coûts de la part des supermarchés pourrait faciliter cette généralisation du module à l'avenir.

\newpage

\part*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{part}{Conclusion}

Ce stage aura été l'occasion pour moi de mettre en place un système informatique à destination d'usagers divers, avec la conception et la gestion de projet que cela suppose. L'étude sur le terrain était la bienvenue, apportant un aspect concret aux développements.

La diversité des tâches effectuées durant ces six mois m'a par ailleurs donné l'occasion d'acquérir des compétences techniques précieuses : gestion d'un serveur, utilisation de git ou administration de bases de données, ainsi que des bonnes pratiques comme la revue du code par les pairs ou la mise en place de tests unitaires.

J'ai aussi eu l'opportunité d'apprendre à développer dans le cadre d'une communauté open-source, avec les exigeances que cela nécessite, et de saisir d'une façon plus générale comment cette ouverture du code peut être intégrée à un modèle économique viable.

Le développement à destination de coopératives était le moyen idéal de saisir et de questionner quelle place peut avoir l'informatique dans un nouveau modèle de société désirable. Mon intégration au sein des modes d'organisation de Coop IT Easy grâce à la bienveillance de ses travailleurs faisait aussi partie de cette dynamique, en me donnant l'occasion de comprendre comment la gestion d'une entreprise en coopérative est possible.

La grande richesse des situations abordées ainsi que des rencontres réalisées au cours de stage auront, en définitive, contribué à enrichir ce désir d'impulsion que je souhaite continuer à concrétiser.

\newpage
\part*{Bibliographie}

\begin{thebibliography}{9}

    \bibitem{coop}
    Marie-Anne Kraft -
    \textit{Le modèle coopératif, une alternative au capitalisme et au socialisme d'Etat}, 24 juillet 2013

    \bibitem{cnc}
    Conseil Wallon de l’Economie Sociale -
    \textit{Décret relatif à l’économie sociale. Ordonnance Bruxelloise}, 26 avril 2012

    \bibitem{universite-du-nous}
    Université du nous -
    \textit{Ses outils}, consulté en ligne en février 2020

\end{thebibliography}
\afterpage{\blankpage}

\end{document}
